司機生忌裁非法被殺 重案組查箍頸警

2018年10月25日

司機生忌裁非法被殺
重案組查箍頸警

警員林偉榮早前承認箍頸是不合法武力，但強調是不情願下發生。
資料圖片

【罕見裁決】

【本報訊】65歲的士司機6年前因車資及是否行經西隧問題與日籍乘客爭執，被帶上警車時遭警員箍頸扯高，雙腳凌空，及後證實頸椎移位，留院一個月後不治。死因庭經10多日研訊，在昨日死者71歲生忌，4男1女陪審團以3比2裁定他非法被殺，並提出4項建議，包括在警車安裝閉路電視。消息稱，西九龍總區重案組將就事件進行刑事調查。

記者：戴國輝 謝明明

死者陳輝旺的遺孀聞判飲泣不已，散庭後抱着一直協助家屬的資深大律師放聲痛哭，長女則指裁決還父親一個公道：「我頭3年係完全唔知發生乜嘢事」，認為死因研訊澄清她的疑問，但她心情很複雜，希望有關機構以行動回應社會期望；又稱「等咗咁耐，終於可以搵到公義，將公道還返畀佢（死者）」。

死者遺孀（右）及兩名女兒昨到庭聽取死因庭裁決。謝榮耀攝

提控前涉事警工作無影響

警方發言人稱，知悉死因庭裁決，會作出適當跟進，並研究死因庭提出的相關建議。消息指，警方早於未轉交死因庭前，已交予律政司研究是否有警務人員涉刑事責任，「律政司研究後認為冇刑事成份，先至轉交死因庭處理」。

現死者被裁定死於非法被殺，消息指警方會與律政司跟進，「以前都發生過同類情況，睇吓係唔係有足夠證據（刑事），如果有，就重新開file查」。

警方會再重新整理案件的證據，包括閉路電視片段、3名警員口供，以及專家證人等，若律政司提出檢控，警方或會拘捕涉案警員及停職等。律政司提出檢控前，涉案警員工作暫不會受影響。

陪審團昨退庭商議約6小時後達成裁決，認為死者2012年11月11日晚於西隧行政大樓外被人箍頸提起導致頸部受傷，導致長期卧床，至同年12月12日死於支氣管肺炎。陪審團並提出4項建議，包括在警車安裝有錄音功能的閉路電視、培訓警員將被捕人士搬抬上警車的技巧等。

死因裁判官嚴舜儀在研訊完結前安慰家屬，對於死者突然入院及癱瘓在床，家屬又不知事故起因，為尋找死因一直承受沉重壓力，希望研訊可解答家屬內心疑問。

代表家屬的資深大律師蘇朗年感謝陪審團，相信死者能夠安息。死因研訊主任稱當死者被裁定非法被殺後，個案可能轉交律政司繼續跟進。

死者被提起時頭轉近90度

家屬一方在聆訊期間質疑警方非法拘捕及使用非法武力，又批評警方在死者入院後沒有盡快通知家人。據聆訊透露，下達拘捕命令的警長羅偉民知道死者是報案人，抵達現場時發現死者手肘擦傷，但死者沒向警方稱被日籍乘客襲擊，反而乘客稱被死者襲擊，警長相信死者的傷是與乘客爭執時跌倒地上造成，因有合理懷疑才吩咐警員馬振康拘捕死者。

馬指死者情緒激動，在同袍林偉榮協助下將死者按在地上，用手銬反鎖死者。林偉榮則稱原想箍死者肩膊上警車，因死者掙扎才變成箍頸，聲稱知悉箍頸後立即放手，他承認箍頸是不合法武力，但強調是不情願下而為。

骨科專家醫生李淵粦認為死者頸椎受傷由外力引致，警員林偉榮的手臂箍死者頸部，向上提起令死者雙腳離地，頭部轉動近90度，李相信因此導致死者頸椎受傷。

代表「箍頸警」的女大狀謝祿英則認為死者頸傷有可能是其他情況造成，例如是死者與日籍乘客爭執時跌至地上弄傷，更質疑若非死者報警時惡人先告狀，不提自己打乘客，而是依從警員指示上警車及回警署，整件事便不會發生。

死因裁判官早前引導陪審團時指出，若要裁定死者非法被殺，陪審團須在毫無合理疑點下考慮警員箍頸行為是否蓄意、危險及非法。

案件編號：CCDI477/13

下一則
下一則
司機死亡示意圖

司機死亡示意圖

同類案件 21年來首判非法被殺

學堂無教抬人上車 前線：靠自己執生

抬腳警員曾賣「養鬼仔」嬰屍牌

準備搞多次三萬警屌人老母集會啦

差佬殺人填命好正常姐

警員林偉榮的手臂箍死者頸部，向上提起令死者雙腳離地

依個叫正常武力？以前d警察都可以咁？你老豆試過啊？

咁就要比差老扭脛死？

警察係有訓練點去制服人
個訓練係咪教人用呢個方法啊？

警察wo唔係街邊普通人
佢地係well train wo
反坑就可以箍頸箍到雙腳離地？
你警察有咁多裝備，警棍，pepper spray
都制服唔到？
我覺得係個察佬比佢搞到著咗火
錯手搞成咁

點解自己去搭的士會變左捉賊

你地無做錯,.pg

鬼唔望你全家都俾警犬扭斷手手腳腳
上少d港人港地啦傻鳩

屌 講咁耐 原來又係畜牲一條 blked

on 9仔 黑警打犯有咩理由可以講 你係唔係想講埋好人好者點會俾休班警偷野姐，一定係d人個袋冇關實
除左你同d藍屍盲撐之外社會上依單野根本冇人撐你地
唔好上咁多港人港地打飛機啦

取消左法庭佢啦
好人好人姐點會畀人殺死

收皮啦你
咩training會叫人整條頸啊？

好人好姐唔會做警察啦

一個公然收黑社會錢既機構，做黎做乜？

有人好人好姐喺警處比人姦左啦，戇鳩

有無撐警大遊行，今次一定走出來"X你老母"

屌你咩，落曬手扣點反抗呀…
你無啦啦扣撚著人，仲隨時要質多兩野，宜家整撚死人就怪人反抗？
而且乜撚野叫有心捉賊？有撚曬呀？殺人都得？
人地一日未被法庭定罪都無罪架，賊乜撚野？